\section{Abstraction des espaces d'états}
Dans le premier article, les espaces d'états utilisés pour définir les espaces d'adaptation des composants et le domaine de valeurs possibles pour les paramètres et moniteurs étaient basés sur des ensembles (\emph{sets}). Cette structure de données définit un ensemble de valeurs non ordonné. Cependant, cette structure n'est pas pratique pour la définition de larges domaines de valeurs, par exemple les valeurs entières entre 1 et 10000. En effet, il serait nécessaire de mettre en mémoire toutes les valeurs alors qu'elles suivent une règle et pourraient être générées (ex.: valeurs de 1 à 10000 avec un intervalle de 1). De plus, les opérations sur des ensembles comportant un nombre élevé d'éléments sont peu performantes.

Pour mieux travailler avec les espaces d'états, une abstraction a été créée. Les implémentations de différents types d'espaces d'états permettent la déclaration d'espaces énumérés (basé sur les ensembles, tout comme pour le premier article) et d'espaces discrets. Cette dernière implémentation permet de spécifier un nombre de début et de fin ainsi qu'un écart et d'obtenir un domaine de valeurs comme l'exemple précédent. Les opérations effectuées sur cette structure de données comme l'union et l'intersection ne nécessitent pas d'itérer à travers toutes les valeurs possibles comme pour les ensembles, et la mémoire est limitée à trois nombres. Un gain en performance est donc attendu pour de grands ensembles, mais le principal avantage est surtout que l'abstraction des espaces d'état offre une interface générique pour leur manipulation dans la librairie AdaptivePy. Les parties de la librairie qui tenaient pour acquise l'utilisation d'ensemble ont été révisées pour utiliser les opérations génériques.

Le développement d'une abstraction pour les espaces d'états est également dû au fait que les calculs au niveau de la métrique de couverture des espaces d'adaptation doivent pouvoir être faits pour tout type d'espaces d'états. Ainsi, en utilisant des opérations abstraites fournies définies dans l'interface de l'espace d'états, une seule méthode de calcul est nécessaire pour tout composant adaptatif. L'implémentation du calcul, dérivée des équations présentées au tableau \ref{tbl:measurement-functions}, peut donc prendre en argument n'importe quel composant adaptatif défini par AdaptivePy. En plus, pour des implémentations d'espace d'états supplémentaires, aucune modification à l'implémentation des métriques n'est requise, tant et aussi longtemps qu'elles supportent les opérations de l'interface commune.
